### Block chain and stuff

---

### Что такое блокчейн и для чего он нужен?

---

### Допустим, что мы - компания друзей...

---

![alt text](https://bytebucket.org/thepry/block-chain-talk/raw/1ea0131616a802868e73dd47f60eaed3884ae242/frieds.png)

---

#### И мы иногда платим друг за друга. Или даем в долг

| Кто           | Кому          | Сколько |
| ------------- |---------------|--------:|
| Симба         | Илье          | 100₽    |
| Маша          | Симбе         | 200₽    |
| Шу            | Шу            | 91₽     |

---

В конце месяца мы считаем сколько мы должно и сколько нам и либо кладем эти деньги в общаг, либо забираем оттуда, если мы в плюсе.

---

Постепенно оказывается, что в одном месяца кто-то получает чуть-чуть денег, кто-то отдает, но в целом мы по нулям.
Тогда мы решаем отказаться от налички. Скинуться по 1000₽, положить их в сейф.

---

- Каждый начинает с балансом в 1000
- Если кто-то хочет дать денег, а баланс у него меньше - такой перевод не валидный и мы его игнорируем.

---

#### Но!

Тут хитрый Илья придумывает, что можно просто вписать, что Симба должен ему 100 рублей.

---

#### Асимметричное шифрование

* Закрытый ключ всегда хранится у владельца в секрете
* Открытый ключ доступен всем

* Зашифрованное закрытым ключом можно расшифровать открытым
* И наоборот - зашифрованное открытым - закрытым

На этой теме работает современная криптография

---

* Подпись = (Кто + Кому + Сколько) => зашифровать с закрытым ключом
* При этом малейшее изменение сообщения полностью меняет результат

---

| Кто   | Кому      | Сколько | Подпись |
| ----- |-----------|--------:|---------|
| Симба | Илье      | 100₽    | a2r4s...|
| Маша  | Симбе     | 200₽    | 5423x...|
| Шу    | Шу        | 91₽     | xc42d...|

---

На само деле шифруется не сам текст, а его хэш. Результат работы криптографической функции, который нельзя обратить.

---

* Цифровая подпись - Берем сообщение (кто + кому + сколько) => получаем хэш (напр. a2348sdfj23sd...) => шифруем закрытым ключом => fsdaj3u2as...
* Проверка подписи - Берем сообщение и получаем его хэш (a2348sdfj23sd...) => берем подпись и расшифровываем ее открытым ключом => результат должен быть равен хэшу, которым мы вычисилили

---
### Но Илья не так-то прост!

![alt text](https://bytebucket.org/thepry/block-chain-talk/raw/3ab2c0ae80ff0a2a059ef9db7e24e4fd01c2faef/iliya1.png)

---

![alt text](https://bytebucket.org/thepry/block-chain-talk/raw/1f4419f29813a52155076ce78a99ffd427a8ddcb/iliya2.png)

---

![alt text](https://bytebucket.org/thepry/block-chain-talk/raw/ef0d88429dbaa420c47a2c14eb9f6ff3640fa043/evil_ilya.png)

---

#### Ctrl + C, Ctrl + V

---

#### Солян, епта!

- Соль - это какие-то символы, которые добавляются при каждом шифровании. Например, номер строки в нашей таблице.
- Таким, образом, две строки со мной, должным Илье 100 рублей будут зашифрованы и результат окажется разным.

---

- Постепенно мы начинаем покупать друг у друга вещи за эти виртуальные деньги.
- Так у нас появилась валюта и мы решаем назвать ее Бизкойн
- Мы отказались от обмена файлами и настроили автоматическую синхронизацию.

---

#### Все больше людей присоединились к нашей валюте

![alt text](https://bytebucket.org/thepry/block-chain-talk/raw/75997c26f21046ea772d00389335979775ccb8bc/train.jpg)

---

Получилось в итоге

- Каждый имеет некий текущий баланс
- Невозможно подделать дачу в долг другому человеку.
- Нет никакого банка или цетрального сервера.
- Когда кто-то из нас хочет сделать перевод - он сообщает другим участникам.
- Мы не даем уходить в минус.
- Нельзя потратить больше чем есть у тебя на балансе. Или можно?

---

- Допустим у меня баланс 100 бизкойнов
- Я сообщаю Илье, что отправляю ему 100 бизкойнов
- Я сообщаю Шу что отправляю ему 100 бизкойнов
- Поскольку у них интернет не работал, то они не знали, что Шу не знал что у меня недостаточно денег для этого

---

Нам нужен способ разрешать такие коллизии. Мы решаем обмениваться не целым файлом каждый раз, а разделить его на куски и называем их блоками

- Каждый блок содержит в себе несколько транзакций
- Каждый блок содержит номер предыдущего.
- В случае конфликта мы решаем что верна более длинная цепочка
- Мы все еще не знаем как подтверждать платеж. Некоторые участники могут быть оффлайн и у них может быть более длинная цепочка блоков. Нам нужет такой механизм

---

- Все участники сети "слушают" какие платежи сейчас происходят
- Вычисляют блоки.
- Создание блока - сложный процесс и требует нахождение специального числа

---

Блок считается подтвержденным, когда на него потратили достаточно вычислений и нашли такое число, которое можно добавить в конец блока и хэш будет соответствовать определенному правилу. Например, первый 30 цифр будут 0.

---

Для этого нет никакого пути, кроме перебора: 1, 2, 3... 100500...
И так миллиарды раз.

---

Найденное число называется "proof of work" и добавляется в конец блока. Следующий блок должен в начале содержать хэш предыдущего блока. Таким образом мы знаем правильный порядок транзакций и можем зафиксировать момент подтверждения.

---

Получается цепочка блоков - или blockchain

---

Каждый майнер может в начало блока добавить число, означающее, что он получит фиксированное кол-во биткойнов. И это число со временем уменьшается, в соответствии с правилом.

---

#### Эфир и умные контракты

Умные контракты - это программы, которые встраиваются в каждую транзакцию и отвечают за то, когда и как ее выполнить.

---

Например, мы посмотрили о результатах футбольного матча. Программа раз в час ходит на sports.ru и смотрит не появились ли там результаты. Если появились - то переводи 100 рублей со счета проигравшего победителю.

---

Эта программа выполняется не в каком-то конкретном месте, а в распределенной сети. Поэтому, если я проиграю, у меня не будет выбора "не заплатить", поскольку участники блокчейна решили, что этих денег у меня больше нет.

---

####### Получается что ничего нельзя откатить?

Можно, но сложно. Например, когда у биржи DAO украли эфир, то большая часть людей согласились откатить условия. Они просто стали считать, что никакой кражи не было, перепрограммировали софт под это.

---

Те, кто не согласился с этим остались частью старой сети - ее назвали Etherium Classic.

---

Такие дела
